\chapter{Analýza hesel a výkonu klastru}

Tato kapitola se zabývá rychlostí lámání hesel dle jejich délky, haše a výpočetních uzlů.
I když klastr podporuje i lámání SHA-512 haše, budeme v některých testech
počítat pouze s haší MD5 a SHA-1 kvůli složitosti SHA-512.

Jelikož klastr paralelizuje na úrovni velikosti
hesel a ne na optimalizaci měnění abeced a rozložení jedné haše na více uzlů, bude se zkoumat množina hesel. Klastr tak slouží více k distribuci a uchování práce mezi instancemi Computationunit podu. 
Podobně jako Cracklord uveden v kapitole \ref{chap:reseni}.

\section{Prolomení jednoho hesla}

Heslo budeme pro první test lámat pouze jedno, bude 6ti znakové a složené z malých písmen.
Bude to heslo \textbf{hodiny}. Uživatelé mají tendenci k tomu, si za heslo volit to, co okolo sebe vidí. Tím se entropie hesla sníží, jelikož následující znak, nemusí být vždy náhodný, ale může být předvídatelný. Můžeme jej předpovědět podle použité abecedy nebo použitého jazyka. Pokud, by bylo
použito, 6ti znakové heslo, vytvořené náhodným nebo pseudonáhodným generátorem, který by generoval pouze z malých písmen, bude horní hranice entropie: 

\begin{equation}
	E = L * log_2(R) = 6 * log_2(26) = 28.2b
\end{equation}



K tomuto heslo zvolím další hesla, která se nemusejí nacházet ve slovníku a následně 
pro ně upravím masku, abych vysvětlil důležitost si o heslu zjistit základní informace.
Tím je myšleno jeho velikost a znaková sada, která byla použita k jeho vytvoření.
K útoku maskou budu používat pouze malá písmena pro první dvě hesla a číslice pro poslední,
aby byla demonstrována rychlost po optimalizaci na konkrétní hesla.
K útoku hrubou silou budu používat a-Z, 0-9 a speciální znaky. 
Nula v tabulce indikuje nenalezení hesla, heslo nebude nalezeno jen pokud bude použit útok 
slovníkem a heslo se v něm nebude nacházet.

Je nutné podotknout, že vteřinové rozdíly mohou být způsobeny též HashCatem, který
si inicializuje a alokuje paměť a kontroluje zařízení před spuštěním.
Testy na jednotlivá hesla byla testována na master nodu a na původním klastru na \ref{url:cluster}.
Zdroje byly limitovány a lámání bylo zpomaleno přepínáním kontextu mezi běžícími procesy a jinými 
elementy. V tabulce \ref{tab:password} je ukázka prolomení hesla v závislosti na jeho velikosti, 
zvolené sadě, typ útoku a zahašování pomocí MD5. V další tabulce \ref{tab:passwdsha} jsou uvedeny
rychlosti pro zahašování pomocí SHA-1. Detailnější test lámání dle velikosti v tabulce \ref{tab:instances}.


\begin{table}[ht!]
  \begin{center}
	\caption{Hesla hašovaná MD5 haší.}
    \label{tab:password}
    \begin{tabular}{|c|r|r|r|} 
      \hline
      \textbf{heslo} & \textbf{maskou}  & \textbf{slovníkem} & \textbf{hrubou silou}  \\
      \hline
      hodiny & 23.064s & 12.213s & 167.542s \\ \hline
      asbzxc & 29.811s & 0 		 & 143.341s \\ \hline
      123482 & 20.344s & 0 		 & 110.070s \\ \hline
	  voda 	 & 17.850s & 5.747s  & 	 7.837s \\ \hline     
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
 
 
V příkladu, kdy se láme množina hesel kubernetes přiřadí pody s 
Computationunit instancí do volných zařízení a veškerý výkon připadne na lámání.
Uvidíme tedy zlepšení oproti lámání i pouze jednoho hesla, pouze však řádech sekund.

\begin{table}[ht!]
  \begin{center}
	\caption{Hesla hašovaná SHA-1 haší.}
    \label{tab:passwdsha}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|} 
      \hline
      \textbf{heslo} & \textbf{maskou}  & \textbf{slovníkem} & \textbf{hrubou silou}  \\
      \hline
      hodiny & 27.479s & 10.331s & 227.259s \\ \hline
      asbzxc & 20.170s & 0 		 & 193.418s \\ \hline
      123482 & 22.653s & 0       & 210.491s \\ \hline
      voda 	 & 14.998s & 5.223s  & 13.792s   \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\newpage

\section{Prolomení množiny hesel podle instancí}

Na klastru vytvoříme několik instancí Computationunit, pokaždé několik v~módu slovníkového útoku 
a několik v módu útoku maskou. Maska je definována na malá písmena a číslice. 
Klastr zkusí hesla prolomit pomocí slovníku jako první krok. 
Hashcat je totiž schopen optimalizovat lámání více haší najednou. 
Prolomení všech zadaných pomocí slovníku nám může ušetřit mnoho času a je to první test,
který na heslo použijeme, protože je časově relativně málo náročný v porovnání s lámáním alespoň 7mi místného hesla. Pokud nebudou prolomena
slovníkovým útokem, budou dále lámána pomocí masky.


Množina hesel se skládá ze 4 hesel ze slovníku a 4 hesel, jež se v něm nenacházejí.
Dále budeme zkoumat, jak se klastr zrychlí, pokud bude více computationunit instancí 
s maskou. Hesla, jež budu lámat: 
\begin{itemize}
	\item tamps01,
	\item heaven,
	\item alexandra,
	\item 55555,
	\item dauiz,
	\item bqru,
	\item asdvcx,
	\item ab.
\end{itemize}
	

Hesla budou zahašována jak SHA-1, tak MD5 haší. A budou najednou nahrána na klastr. 
Klastr využije větší počet compoutationunt instancí lámajících pomocí slovníku
v případě, kdy uživatelé rychle přidávají nová hesla, zrychlení se projeví tedy až 
při nasazení a větším počtu uživatelů.
Jelikož přidáme haše jednorázově budeme měřit rychlost pro přidanou množinu.
Klastr je též optimalizován na rozdělování práce a ne pro paralelizované lámání
jedné haše s generováním různých abeced.

Pro práci s Kubernetes je dobré mít na master nodu více než 1GB paměti, protože Kubernetes
se starají o hodně věcí a spotřebují postřehnutelné množství zdrojů \ref{chap:kubernetes}.
Doporučuji pro mastera vybrat tedy silnější z dostupných zařízení pokud se bude veškeré 
řízení Kubernetes centralizovat.

Originální klastr při spuštění více computationunit instancí přestával dobře pracovat a to kvůli 
nedostatku paměti RAM. Další testy jsou provedeny na klastru poskytnutého cloudovou 
službou DigitalOcean, zde jsem vytvořil klastr s 6 virtuálními počítači. 
Rozdíl mezi jejich a mým řešením je hlavně ten, že jejich virtuální počítače, které jsem přidal do klastru mají 8GB paměti, více o klastru \ref{chap:realizace}. 



\begin{table}[ht!]
  \begin{center}
	\caption{Lámaná hesla zahašována sha1 a md5 haší v závislosti na počtu instancí Computationunit v daném módu lámání.}
    \label{tab:instances}
    \begin{tabular}{|c|c|} 
      \hline
      \textbf{slovníkem \& maskou} & \textbf{čas}  \\
      \hline
      1 \& 1 & 1m 11.21s \\ \hline
      1 \& 2 & 0m 53.02s \\ \hline
      1 \& 3 & 0m 48.87s \\ \hline
      1 \& 4 & 0m 59.13s \\ \hline
      2 \& 1 & 1m 18.70s \\ \hline
      3 \& 1 & 1m 15.58s \\ \hline
	  4 \& 1 & 1m 14.61s \\ \hline      
      2 \& 2 & 0m 48.11s \\ \hline
      3 \& 3 & 0m 49.11s \\ \hline 	
	  4 \& 4 & 0m 55.78s \\ \hline    
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{Pictures/analyza-dict.png}
 	\caption[Analýza rychlosti v závislosti na zvyšování instancí slovníkového útoku]{Graf zvyšování rychlosti v závislosti na instancích slovníkového útoku.}\label{fig:dict}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{Pictures/analyza-vic-mask.png}
 	\caption[Analýza rychlosti v závislosti na zvyšování instancí útoku maskou]{Graf zvyšování rychlosti v závislosti na instancích útoku maskou.}\label{fig:mask}
\end{figure}


\section{Prolomení hesla podle velikosti}

Klastr není optimalizován na lámání jednoho hesla s generováním abacedy a~znásledné paralelizace. Rozděluje práci pro Computationunit instance a~čeká na jeho prolomení. Lámání hesla podle velikosti bude tak spíše ukázka
zvyšující se složitosti při přidání jednoho znaku. Maska s jež budu hesla
lámat bude stejná jako v předešlém případě.
V tabulce \ref{tab:velikost} jsou vidět výsledky.


\begin{table}[ht!]
  \begin{center}
	\caption{Lámaná hesla zahašována sha1 a md5 haší}
    \label{tab:velikost}
    \begin{tabular}{|c|c|} 
      \hline
      \textbf{znaku} & \textbf{čas MD5} \\
      \hline
      2  &  0m5.429s \\ \hline
      3  &  0m7.830s \\ \hline
      4  &  0m11.626s\\ \hline
      5  &  0m13.241s\\ \hline
      6  &  1m 15.58s \\ \hline
	  7  &  4m2.939s \\ \hline      
      8  &  2 hours, 18 mins\\ \hline
      9  &  5 days, 0 hours \\ \hline 	
	  10 & 132 days, 7 hours\\ \hline    
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}	

\begin{figure}[!ht]
	\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{Pictures/analyza-velikost.png}
 	\caption[Analýza rychlosti v závislosti na velikosti hesla]{Graf zvyšování se složitosti lámání v závislosti na velikosti hesla.}\label{fig:velikost}
\end{figure}